% einleitung.tex
\chapter{Einleitung}
\label{sec:ein}
\section{Motivation und Hintergrund}

Ein zentraler Baustein des Lebens ist die Desoxyribonukleinsäure, kurz DNA. Sie ist der Träger der Erbinformation und bestimmt damit das Aussehen und die Eigenschaften von Lebewesen. Im Wesentlichen besteht die DNA aus vier verschieden Basen. Die Erbinformation ergibt sich durch die Reihenfolge, in der die vier Basen aufeinander folgen.
Deshalb ist es von großem wissenschaftlichen Interesse die DNA eines Lebewesens zu sequenzieren, also die Abfolge der Basenpaare zu bestimmen. Die Kosten und der Aufwand für das Sequenzieren eines \emph{Genoms}, also der gesamten DNA eines Lebewesens, sind in den letzten Jahren stark gesunken. Dadurch wird es immer günstiger und schneller möglich, die DNA eines Lebewesens (zum Beispiel die des Menschen) zu analysieren. Allerdings liefern diese Verfahren nur kurze Fragmente, sogenannte Reads mit einer Länge von $50$ bis $50\,000$ Basenpaaren (je nach Sequenziertechnik). Diese Reads müssen durch ein rechenintensives Verfahren wieder zu dem ursprünglichen Genom zusammengesetzt werden. Da sich die DNA verschiedener Menschen stark ähnelt (bis zu $99{,}5\%$ sind identisch \cite{DnaSimilarity2007}), ist es deutlich leichter, ein bereits sequenziertes Referenzgenom zu betrachten und die Reads in diesem wiederzufinden. Ein Programm, das dieses Problem löst, wird als Readmapper bezeichnet.
 
Bei Menschen beträgt die Länge des Genoms etwa drei Milliarden Basenpaare. Da nach der Sequenzierung viele Millionen Reads vorliegen, wäre es viel zu rechenaufwändig, für jeden Read das gesamte Referenzgenom zu durchsuchen. Von daher sind spezielle Verfahren nötig, um einen Read effizient der richtigen Position im Referenzgenom zuzuordnen. 
Eine weitere Schwierigkeit ist, dass das Referenzgenom und die Reads nicht exakt übereinstimmen. Zum einen treten beim Sequenzieren verfahrensbedingt Fehler auf, zum anderen gibt es \emph{Varianten}, also Unterschiede in der DNA verschiedener Individuen einer Spezies. 
Diese Varianten sind beispielsweise die Ursache für unterschiedliche Haut- und Haarfarben, für die vier verschiedenen Blutgruppen, aber auch für Erbkrankheiten, wie zum Beispiel die Bluterkrankheit.

Dadurch dass bereits die Genome von über 1000 Menschen sequenziert wurden, sind zahlreiche Varianten bekannt. Herkömmliche Readmapper wie BWA \cite{BWA2010} nutzen diese Zusatzinformation jedoch nicht aus. Ein variantentoleranter Readmapper (wie beispielsweise \emph{mrsFAST-Ultra} \cite{mrsFastUltra2014}) benutzt dagegen als zusätzliche Eingabe eine sogenannte VCF-Datei, die häufig vorkommende Varianten enthält. Kommen in den Reads bekannte Varianten vor, werden diese Unterschiede nicht als Fehler gewertet. Variantentolerante Readmapper können dadurch solche Reads deutlich besser im Referenzgenom wiederfinden als herkömmliche Readmapper.

Die Projektgruppe 583 der TU Dortmund \cite{PG583} hat einen solchen variantentoleranten Readmapper namens \emph{VATRAM} entwickelt, der auf einem Verfahren namens \emph{Locality Sensitive Hashing} (kurz LSH) basiert \cite{Indyk1998,Leskovec2014}. Die Ergebnisse der Projektgruppe haben gezeigt, dass das Locality Sensitive Hashing ein vielversprechender Ansatz ist. Teilweise mappt VATRAM sogar schneller und besser als State-of-the-art Readmapper wie BWA. Allerdings blieben bei den Forschungsergebnissen der Projektgruppe noch einige Fragestellungen offen, die in dieser Arbeit weiter untersucht werden sollen.

Im wesentlichen besteht VATRAM aus zwei Teilen: Der \emph{Mapper} bestimmt für jeden Read mit Hilfe von sogenannten $q$-Grammen und dem LSH-Index ein ungefähres Intervall auf dem Referenzgenom. Der \emph{Aligner} berechnet anschließend, welche Basen des Reads zu welchen Basen des Referenzgenoms gehören, welche Basen durch andere Basen ersetzt und wo Basen eingefügt oder gelöscht wurden. In dieser Masterarbeit wird ausschließlich auf das Mapping durch LSH eingegangen. Eine Weiterentwicklung des Aligners von VATRAM soll nicht stattfinden, da dies zu weit führen würde.


\section{Aufbau der Arbeit}

Die Arbeit besteht neben dieser Einleitung (Kapitel~\ref{sec:ein}) im Wesentlichen aus vier Teilen. In Kapitel~\ref{sec:gnd} werden die zum Verständnis dieser Arbeit notwendigen biologischen und technischen Grundlagen erläutert. Zu den biologischen Grundlagen gehören der Aufbau von DNA, Chromosomen, Mutationen und Varianten sowie die gängigsten Sequenzierverfahren. Darüber hinaus wird das Readmapping-Problem formal definiert und die bezüglich Readmapping gängigen Dateiformate aus der Bioinformatik erläutert.

Das Kapitel~\ref{sec:vatram} behandelt den von der Projektgruppe entwickelten Readmapper VATRAM. Die Funktionsweise von VATRAM wird detailliert erklärt. Darüber hinaus wird Locality Sensitive Hashing formal definiert und grundlegende theoretische Eigenschaften erörtert und bewiesen. Außerdem werden die im Rahmen der Masterarbeit entwickelten Erweiterungen beschrieben. Dazu gehört insbesondere die Unterstützung sogenannter \emph{Paired-End-Reads}, die Verarbeitung von Reads mit variabler Länge sowie die Berücksichtigung der Auftrittswahrscheinlichkeit von Varianten.

Kapitel~\ref{sec:theo} beinhaltet eine theoretische Analyse des Readmappers VATRAM. Insbesondere wird die Frage geklärt, in welchen Fällen sich das Hinzufügen einer Variante zum Suchindex lohnt, wenn die Variante mit einer bestimmten Häufigkeit auftritt. Die aktuelle Version von VATRAM verwendet sogenanntes \emph{Min-Hashing} als LSH-Funktion. Es existieren noch weitere LSH-Funktionen, wie beispielsweise \emph{Sim-Hashing}. Bevor eine solche alternative Hashfunktion implementiert wird, soll zunächst theoretisch untersucht werden, ob bessere Ergebnisse zu erwarten sind. 

Die Projektgruppe hat VATRAM bisher nur mit Reads der Länge 100 getestet. In der experimentellen Analyse (Kapitel~\ref{sec:exp}) wird untersucht, wie VATRAM mit längeren Reads skaliert und wie die verschiedenen Parameter von VATRAM bei solchen Reads gewählt werden sollten (siehe Abschnitt~\ref{sec:exp:rlng}). 

Häufig liefern Sequenziermaschinen (wie die der Firma Illumina) sogenannte \emph{Paired-End-Reads}. Paired-End-Reads bestehen aus zwei sequenzierten DNA-Abschnitten mit einer unsequenzierten, dazwischen liegenden Lücke, dessen Länge nur ungefähr bekannt ist. Eine Unterstützung von Paired-End-Reads wurde von der Projektgruppe noch nicht implementiert. Dies soll im Rahmen dieser Masterarbeit nachgeholt werden. Die experimentelle Evaluation von Paired-End-Reads findet sich in Abschnitt~\ref{sec:exp:pe}.

Die Verarbeitung von Reads unterschiedlicher Länge ist bei VATRAM problematisch, da der erzeugte LSH-Index nur für eine bestimmte Readlänge optimal funktioniert. Das neu entwickelte Verfahren, mit dem auch Reads variabler Länge verarbeitet werden können (siehe Abschnitt~\ref{sec:vatram:erw:split}), wird in Abschnitt~\ref{sec:exp:long} getestet und evaluiert.

Am Ende des experimentellen Teils (Abschnitt~\ref{sec:exp:comp}) wird VATRAM mit anderen Readmappern verglichen. Dazu werden sowohl synthetische als auch echte Reads genutzt. Die Vergleichskriterien sind primär die Anzahl der korrekt und falsch gemappten Reads, aber auch die Laufzeit sowie der Speicherbedarf der einzelnen Readmapper.

Die Masterarbeit endet mit einem Ausblick über offen gebliebene Fragestellungen (Abschnitt~\ref{sec:fazit:ausblick}) sowie einer Zusammenfassung der wichtigsten Ergebnisse (Abschnitt~\ref{sec:fazit:zusammen}).